\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[a4paper, left=5mm, right=5mm, top=5mm, bottom=5mm]{geometry}
%\geometry{paperwidth=210mm, paperheight=2000pt, left=5pt, top=5pt}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{tikz} %Рисование автоматов
\usetikzlibrary{automata,positioning,arrows,trees}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[makeroom]{cancel} % зачеркивание
\usepackage{multicol,multirow} %Несколько колонок
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\DeclareMathOperator*{\argmin}{arg\,min}
\usepackage{wasysym}
\title{13. Метрономы}
\author{Сергей~Володин}
\newcommand{\matrixl}{\left|\left|}
\newcommand{\matrixr}{\right|\right|}
% названия автоматов  (rubtsov)
\def\A{{\cal A}}
\def\B{{\cal B}}
\def\C{{\cal C}}

% алгоритмы (Рубцов)
\usepackage{verbatim}
\usepackage{listings}
\usepackage{algorithm2e}

%+= и -=, иначе разъезжаются...
\newcommand{\peq}{\mathrel{+}=}
\newcommand{\meq}{\mathrel{-}=}
\newcommand{\deq}{\mathrel{:}=}
\newcommand{\plpl}{\mathrel{+}+}

% пустое слово  (rubtsov)
\def\eps{\varepsilon}

% регулярные языки  (rubtsov)
\def\REG{{\mathsf{REG}}}
\def\CFL{{\mathsf{CFL}}}
\def\eqdef{\overset{\mbox{\tiny def}}{=}}
\newcommand{\niton}{\not\owns}

%FIRST & FOLLOW (rubtsov)
\def\first{\mathrm{ FIRST} }
\def\follow{\mathrm{ FOLLOW} }

% LL LR (rubtsov)
\def\LL{{\mathrm{LL}}}
\def\LR{{\mathrm{LR}}}

\newcounter{rowItemCount}
\newcounter{subRowItemCount}
\newcommand\rowItem{
    \setcounter{subRowItemCount}{0}
    \arabic{rowItemCount}.\addtocounter{rowItemCount}{1}}
\newcommand\subRowItem{
    \addtocounter{subRowItemCount}{1}
    \addtocounter{rowItemCount}{-1}
    \arabic{rowItemCount}.\arabic{subRowItemCount}.\addtocounter{rowItemCount}{1}}
    
\newcommand{\smalll}[1]{\overline{\overline{#1}}}
\newcommand{\smallo}{\bar{\bar{o}}}

\begin{document}
\maketitle
\subsection*{Постановка задачи}
Объяснить, почему одинаковые метрономы на столе, запущенные с разными фазами, со временем колеблятся в одной фазе.
\subsection*{Физическая модель}
Построим модель для 2х метрономов. Стол~--- тело массой $M$, движущееся без трения по горизонтальной поверхности. Метроном~--- тело массой $m$, подвешенное к столу снизу на нерастяжимой нити. См. рисунок.\\
\includegraphics[width=300px]{img.jpg}
\subsection*{Уравнение колебаний}
Рассмотрим уравнение колебаний одного метронома в неинерциальной СО, связанной со столом, движущимся с ускорением $\vec{a}$:
$$
ml^2\ddot{\varphi_1}=-mgl\sin\varphi_1+mal\cos\varphi_1
$$
Сократим, получим
$$
\ddot{\varphi_1}+\frac{g}{l}\sin\varphi_1=\frac{a}{l}\cos\varphi_1
$$
То есть, привычное уравнение колебаний с правой частью. Обозначим $\beta\eqdef\frac{g}{l}$, получим:
$$
\ddot{\varphi_1}+\beta\sin\varphi_1=\frac{a}{l}\cos\varphi_1
$$
\subsection*{Ускорение стола}
Выразим $a$~--- ускорение стола через параметры метрономов, чтобы подставить их в уравнение выше. Запишем координату центра масс системы (см. рис.):
$Mx+m(x-l\sin\varphi_1)+m(x-l\sin\varphi_2)$. На систему не действуют внешние горизонтальные силы, поэтому производная этого выражения нулевая:
$M\dot{x}+2m\dot{x}-lm(\cos\varphi_1\dot{\varphi_1}+\cos\varphi_2\dot{\varphi_2})=0$. Выразим отсюда $\dot{x}$:
$$
\dot{x}=\frac{lm}{M+2m}(\cos\varphi_1\dot{\varphi_1}+\cos\varphi_2\dot{\varphi_2})
$$
Продифференцируем это выражение и найдем $a\equiv \ddot{x}$:
$$
a\equiv\ddot{x} = \frac{lm}{M+2m}(-\sin\varphi_1\dot{\varphi_1}^2+\cos\varphi_1\ddot{\varphi_1}-\sin\varphi_2\dot{\varphi_2}^2+\cos\varphi_2\ddot{\varphi_2})
$$
\subsection*{Линеаризация}
Мы получили систему уравнений.
$$
\begin{cases}
a= \frac{lm}{M+2m}(-\sin\varphi_1\dot{\varphi_1}^2+\cos\varphi_1\ddot{\varphi_1}-\sin\varphi_2\dot{\varphi_2}^2+\cos\varphi_2\ddot{\varphi_2})\\
\ddot{\varphi_1}+\beta\sin\varphi_1=\frac{a}{l}\cos\varphi_1\\
\ddot{\varphi_2}+\beta\sin\varphi_2=\frac{a}{l}\cos\varphi_2
\end{cases}
$$

Линеаризуем ее, учитывая малость $\varphi_1,\varphi_2$:
$$
\begin{cases}
a= \frac{lm}{M+2m}(\ddot{\varphi_1}+\ddot{\varphi_2})\\
\ddot{\varphi_1}+\beta\varphi_1=\frac{a}{l}\\
\ddot{\varphi_2}+\beta\varphi_2=\frac{a}{l}
\end{cases}
$$
Подставим $a$ в 2 уравнения ниже:
$$
\begin{cases}
\ddot{\varphi_1}+\beta\varphi_1=\frac{m}{M+2m}(\ddot{\varphi_1}+\ddot{\varphi_2})\\
\ddot{\varphi_2}+\beta\varphi_2=\frac{m}{M+2m}(\ddot{\varphi_1}+\ddot{\varphi_2})
\end{cases}
$$
Обозначим $\alpha\eqdef\frac{m}{M+2m}$. Тогда уравнения примут вид:
$$
\begin{cases}
\ddot{\varphi_1}+\beta\varphi_1=\alpha(\ddot{\varphi_1}+\ddot{\varphi_2})\\
\ddot{\varphi_2}+\beta\varphi_2=\alpha(\ddot{\varphi_1}+\ddot{\varphi_2})
\end{cases}
$$
Выразим старшие производные:
$$
\begin{cases}
\ddot{\varphi_1}=\frac{\beta}{1-2\alpha}((\alpha-1)\varphi_1-\alpha\varphi_2)\\
\ddot{\varphi_2}=\frac{\beta}{1-2\alpha}((\alpha-1)\varphi_2-\alpha\varphi_1)
\end{cases}
$$
\subsection*{Симуляция}
Возьмем $g=10$, $l=1$, получим $\beta=g/l=10$.
Возьмем $m=0.1$, $M=20$, получим $\alpha=\frac{m}{M+2m}\approx 0.005$
Возьмем начальные условия $\omega_1=1$, $\varphi_1=0$, $\omega_2=0$, $\varphi_2=0.1$ (должно сохраняться выражение $\omega^2+\frac{g}{l}\varphi^2$, это следует из ЗСЭ)

Получаем такой график: {\em тут трэш}\\
\includegraphics[width=300px]{out.png}
\end{document}